%53, 299, 308, 382, 408, 424, 425, 494, 571, 637, 680, 801, 817, 836, 847
 \chapter{Modelli basati sulla distanza}\label{ch:distbased_models}
%************************************************

%Da podcast 23
\section{Similarità e distanza}
Questi modelli sono molto utilizzato poiché ragionare sulle distanze è molto semplice.\\
Molte forme di apprendimento di basano sulle similarità tra gli esempi, cercando in fase di test un esempio simile a quello sottoposto nel training set su cui il modello è stato addestrato.\\
Nei modelli che tendono al raggruppamento delle istanze (come i decision tree) queste similarità rappresentano un perno su cui effettuare il partizionamento dello spazio delle istanze.\\
Si introdurrà ora un modello che utilizza una forma più avanzata del concetto di similarità.\\
Si andrà a misurare la similiratà tra due punti tramite il concetto di distanza (due punti vicini saranno considerati molto simili), ma esistono modi diversi per valutare la distanza.

\subsection{Distanza di Minkowski}
La prima valutazione della distanza che viene presentata è quella basata sulla \emph{distanza di Minkowski}, definita come segue.\\
Sia $\mathbb{X = R}^d$, la distanza di Minkowski di ordine $p>0$ è definita come
$$
Dis_p(x,y) = \left(\sum_{j=1}^{d}\mid x_j - y_j \mid\right)^\frac{1}{p} = \Vert x-y \Vert _p
$$
Si nota che questa misura può anche essere vista sotto un altro punto di vista: $\Vert z \Vert _p = \left(\sum_{j=1}^{d}\mid z_j \mid ^p\right)^\frac{1}{p}$ altro non è che la norma p del vettore z.\\
La norma 2 si nota essere la ormai nota e familiare \emph{distanza Euclidea}, così come la norma 1 denota la \emph{distanza di Manhattan} (distanza da percorrere seguendo solamente le direzioni degli assi x e y).\\
Al crescere di p, la distanza viene "arricchita" da una precisione maggiore data dalle coordinate, fino ad arrivare a definire la \emph{distanza di chebyshev}:
$$
Dis_\infty (x, y) = max_j\mid x_j - y_j \mid
$$
Potrà inoltra tornare utile la norma 0, che conta il numero di elementi non nulli in un vettore, e può essere utilizzare quindi per valutare il vettore differenza do x e y per verificare i punti in cui questi sono uguali. Questa non è in realtà una vera distanza di Minkowski, ma può essere definita come
$$
Dis_0(x,y)= \sum_{j=1}^{d} \left( x_j-y_j \right)^0=\sum _{j=1}^{d}I\left[ x_j \neq y_j \right]
$$
stabilendo quindi che $x^0=0 se x=0$ (cioè i due elementi sono esattamente gli stessi, quindi l'elemento zero non è preso in considerazione) e $x^0=1 se x\neq 0$.\\
Se x e y stringhe binarie, la norma 0 è chiamata anche \emph{distanza di Hamming} (spesso usata per indicare il vettore di bit che occorre sommare al vettore x per ottenere il vettore y).\\
Per stringhe non binarie di lunghezza non uguale, lo stesso concetto della distanza di Hamming è dato dalla generalizzazione del \emph{distanza di Levenshtein} (o \emph{edit distance}, date due stringhe x e y tale misura è il numero minimo di operazioni di inserimenti, cancellazioni e sostituzioni di un carattere necessari per modificare x in y).\\
In alcuni casi, le features sono sparse (si pensi alla rappresentazione dei documenti per l'information retrieval, in cui alcune informazioni sono mancanti). In questi casi gli zeri possono rappresentare l'assenza di informazione e non devono quindi essere tenuti in considerazione della valutazione della funzione distanza.\\
A tale scopo si introduce la \emph{distanza di Jaccard}, di cui possiamo vedere un confronto con il codice di Hamming grazie ad un esempio. Consideriamo le stringhe binarie $p= \{ 1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \}$ e $q= \{ 0 0 0 0 0 0 1 0 0 1 \}$.
Indicando con $M_{ij}$ il numero di attributi di p a 0 dove in q è a 1, calcoliamo
	$M_{01} = 2$,
	$M_{10} = 1$,
	$M_{00} = 7$ e
	$M_{11} = 0$. \\
Con il codice di Hamming si ottiene una misura di similarità pari a $\left(M_{11}+M_{00}\right)/\left(M_{11}+M_{00}+M_{01}+M_{10}\right)$ mentre per Jaccard, non considerando $M_00$ per quanto detto, si ottiene $\left(M_{11}\right)/\left(M_{11}+M_{01}+M_{10}\right)$.\\
È quindi chiaro che la scelta del parametro p debba essere accurata poichè incide parecchio nella valutazione della distanza: in particolare, tramite la rappresentazione grafica dei punti equidistanti dall'origine, possiamo vedere come incide questo parametro (figura \ref{fig:differentp}).
\begin{figure}
	\centering
	\subfloat[]{
	\includegraphics[width=0.35\linewidth]{./Images/DifferentP}
	\label{fig:differentp}
	}
	\subfloat[]{
	\includegraphics[width=0.55\linewidth]{./Images/EuclideanDistance}
	\label{fig:euclideandistance}
	}
\end{figure}
Nella figura \ref{fig:euclideandistance} mostriamo la rappresentazione grafica della distanza Euclidea che si può notare avere la particolarità di rimanere invariata all'applicazione di un fattore di scaling e di una rotazione.\\
%Sicuri di tutta sta storia sulla rotazione/scaling?
Vedremo poi come questa osservazione ci sarà utile per introdurre la distanza di Mahalanobis, utile a tener conto di differenti correlazioni tra diverse features (inizialmente x e y non sono correlate, ma a seguito di queste trasformazioni avranno un coefficiente di correlazione in comune).

\subsubsection{Distanza metrica}
Dato uno spazio delle istanze $\mathbb{X}$, una distanza metrica è una funzione $\mathbb{X} x \mathbb{X} \rightarrow \mathbb{R}$ tale che per ogni $x, y e z \in \mathbb{X}$:
\begin{itemize}
	\item la distanza tra un punto e se stesso è 0: $Dis(x,x)=0$
	\item tutte le altre distanze sono maggiori di 0: se $x \neq y$ allora $Dis(x,y)>0$
	\item le distanze sono simmetriche: $Dis(y,x)=Dis(x,y)$
	\item una strada che passa per punti intermedi non può essere più corta del percorso diretto tra i due punti (disuguaglianza triangolare): $Dis(x,z) \leq Dis(x,y) + Dis(y,z)$
\end{itemize}
Se il vincolo posto dal secondo punto viene rilassato (ponendo che $Dis(x,y)$ può assumere valore zero anche se $x \neq y$) la funzione $Dis$ è chiamata \emph{pseudo-metrica}.
In relazione all'ultimo punto, possiamo vedere diversi comportamenti a seconda della scelta del parametro critico p (figure \ref{fig:triangleineq1}, \ref{fig:triangleineq2} e \ref{fig:triangleineq3}). 
\begin{figure}
	\centering
	\subfloat[$d(O,C)=(d(O,A)+d(A,C))=d(O,B)$]{
		\includegraphics[width=0.30\linewidth]{./Images/TriangleIneq1}
		\label{fig:triangleineq1}
	}
	\subfloat[$d(O,C)=d(O,B)$]{
		\includegraphics[width=0.30\linewidth]{./Images/TriangleIneq2}
		\label{fig:triangleineq2}
	}
	\subfloat[$d(O,C)>(d(O,A)+d(A,C))=d(O,B)$]{
		\includegraphics[width=0.30\linewidth]{./Images/TriangleIneq3}
		\label{fig:triangleineq3}
	}
\end{figure}
Si nota che nel caso in cui $p<1$ la disuguaglianza triangolare non è verifiata.
%Mancano slide 11-12-13
\subsubsection{La distanza Ellittica}
Si spiegherà ora meglio le trasformazioni fatte al cerchio per ottenere la forma ellittica. La distanza ellittica infatti permette di considerare differentemente le direzioni nella valutazioni della distanza.\\
Consideriamo le seguenti matrice:
$$
R=
\begin{bmatrix}
	cos(-45^\text{\textdegree}) & -sin(-45^\text{\textdegree}) \\
	sin(-45^\text{\textdegree}) & cos(-45^\text{\textdegree})
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
1/\sqrt{2} & 1/\sqrt{2}
-1/\sqrt{2} & 1/\sqrt{2}
\end{bmatrix}
$$
$$
S=
\begin{bmatrix}
1/2 & 0 \\
0 & 1
\end{bmatrix}
$$
$$
M=
\begin{bmatrix}
5/8 & -3/8 \\
-3/8 & 5/8
\end{bmatrix}
$$
La matrice R descrive la rotazione in senso orario di 45 gradi, la matrice S descrive lo scaling dell'asse x di un fattore $\frac{1}{2}$. L'equazione
$$
(SRx)^T(SRx) = x^TR^TS^TSRx=x^T \underbrace{R^TS^2R}_{\text{M}}x = x^TMx=1/4
$$
descrive una forma, ottenuta dalla rotazione di $45^\text{\textdegree}$ e dallo scaling come sopra descritto, che è un cerchio con raggio $\frac{1}{2}$, ovverro l'\emph{ellisse ascendente} che avrà equazione $\frac{5}{8}x^2+\frac{5}{8}y^2-\frac{3}{4}xy=(\frac{1}{2})^2$

\subsection{La distanza di Mahalanobis}
Questo ci porta a discutere del fatto che spesso le features degli esempi sono correlate tra di loro.\\
La matrice M dell'ellisse è spesso stimata dai dati a partire dalla matrice di covarianza invertita: $M=\Sigma^{-1}$. In particolare, si usa la definizione della \emph{distanza di Mahalanobis} (dal nome di chi la propose):
$$
Dis_M(x,y \mid \Sigma) = \sqrt{(x-y)^T \Sigma ^{-1} (x-y)}
$$
dove la matrice di covarianza ha l'effetto di decorrelare e normalizzare le features.\\
Nella realtà potremmo fare un paragona con il caso in cui dobbiamo effettuare un viaggio secondo un dato percorso, ma dobbiamo tener conto ad esempio della presenza di vento (fattore su cui effettuare lo scaling).\\
Si fa inoltre notare come la distanza Euclidea è una applicazione particolare della distanza di Mahalanobis in cui la matrice di coviarianza è la matrice identità:
$$
Dis_2(x,y) = Dis_M(x,y \mid I).
$$
\subsubsection{Computazione della matrice di covarianza}
Data la matrice dei dati $X$ costruita da n oggetti ciascuno con d features
$$
X=
\begin{matrix}
	x_{11} & x_{12} & x_{13} & \cdots & x_{1d} \\
	x_{21} & x_{22} & x_{23} & \cdots & x_{2d} \\
	\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
	x_{n1} & x_{n2} & x_{n3} & \cdots & x_{nd}
\end{matrix}
$$
la matrice di covarianza $\Sigma$ è quadratica e d-dimensionale e ogni suo elemento $\sigma_{lj}$ è la covarianza tra la features $l-esima$ e la $j-esima$ su tutti gli oggetti:
$$
\sigma_{lj} = \frac{1}{n} \sum_{k=1}^{n} \left(x_{kl}-\hat{x_{*l}}\right) \left(x_{kj}-\hat{x_{*j}}\right)
$$
Questi $\sigma_{lj}$ rappresentano una misura di quanto siano legati i cambiamenti di $l$ e $j$. 
Se i due elementi non sono concordi il loro prodotto sarà negativo. Se sono indipendenti il valore $\sigma_{lj}$ sarà approssimativamente 0.
Se $l=j$ (la diagonale) la covarianza equivale alla varianza dell'attributo $l$. La matrice è ovviamente simmentrica.
$$
\Sigma =
\begin{matrix}
\sigma_{11} & \sigma_{12} & \sigma_{13} & \cdots & \sigma_{1d} \\
\sigma_{21} & \sigma_{22} & \sigma_{23} & \cdots & \sigma_{2d} \\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
\sigma_{d1} & \sigma_{d2} & \sigma_{d3} & \cdots & \sigma_{dd}
\end{matrix}
$$

\subsubsection{Esempio della distanza di Mahalanobis}
Supponiamo di avere la seguente matrice di covarianza:
$$
\Sigma =
\begin{bmatrix}
	0.3 & 0.2 \\
	0.2 & 0.3
\end{bmatrix}
$$
E gli esempi riportati come in figura \ref{fig:effectmahalanobis}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\linewidth]{./Images/EffectMahalanobis}
	\caption{La distanza di Mahalanobis prende in considerazione diverse correlazioni tra le features. }
	\label{fig:effectmahalanobis}
\end{figure}
Con i seguenti punti:
$A:(0.5, 0.5)$, $B:(0, 1)$, $C: (1.5, 1.5)$
si otterranno le seguenti distanze di Mahalanobis
$Mahal(A,B) = 5$, $Mahal(A, C) = 4$.
Possiamo vedere come normalizzando tramite la matrice di covarianza $\Sigma$ si riduce la distanza lungo la direzione di maggior dispersione dei dati, mentre se avessi utilizzato la distanza Euclidea avremmo ottenuto che la distanza tra A e C è molto maggiore rispetto a quella tra A e B.

\section{Vicinanza e esemplari}
\subsection{Media e distanza}
\newtheorem{thmeansdistance}{The arithmetic mean minimises squared Euclidean distance \\}
\begin{thmeansdistance}
La media aritmetica $\mu$ (\emph{centroide)} di un insieme di dati D in uno spazio Euclideo è il punto (unico) che minimizza la somma delle distanze quadratiche dai punti.
\end{thmeansdistance}
\begin{proof}
Consideriamo
$$
argmin_y \sum_{x \in D}\Vert x-y \Vert^2=\mu
$$
dove $\Vert \cdot \Vert$ denota la norma 2.\\
Questo minimo può essere trovato sfruttando il gradiente della somma e cercando dove questo si annulla:
$$
\nabla _y \sum_{x \in D} \Vert x-y \Vert ^2 = -2 \sum_{x \in D} \left(x-y\right)=-2 \sum_{x \in D}x+2\mid D \mid y =0
$$
Da cui si ottiene derivando 
$$
y=\frac{1}{\mid D \mid}\sum_{x \in D}x=\mu
$$
\end{proof}
Questo punto è conosciuto come la \emph{media geometrica}. Mentre per il caso univariato corrisponde al valor medio, nel caso multivariato non esiste una espressione in forma chiusa per la mediana geometrica, ma questa deve essere calcolata tramite approssimazioni successive.\\
In determinate situazioni ha senso individuare un esempio all'interno del dataset: in questo caso si parlerà di \emph{medoide}, per distinguerlo dal centroide che è un esemplare che non compare necessariamente nel dataset (poichè vettore che ha come feature i-esima la media di tutti i valori della feature i-esima assunti dagli altri esempi). \\
La ricerca del medoide prevede di valutare per ogni elemento in input la distanza totale da tutti gli altri punti, al fine di scegliere il punto che minimizza tale somma (per n punti si tratta di una operazione con complessità $\mathbf{O}(n^2)$).\\
Nella figura \ref{fig:centroidandmedoid} è rappresentato un dataset di dieci punti in cui si riconoscono, per varie distanze metrice, i rispettivi medoidi e centroidi.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\linewidth]{./Images/CentroidandMedoid}
	\caption{Rappresentazione dei centroidi e dei medoidi}
	\label{fig:centroidandmedoid}
\end{figure}
Si nota inoltre come gli outlier "tirano" il centroide lontano: possiamo quindi o eliminare gli outliers oppure utilizzare misure differenti non influenzate dagli outliers, come la mediana geometrica oppure il medoide.

\subsection{Il classificatore lineare di base}
Il classificatore lineare di base costruisce il decision boundary come la retta perpendicolare e passante al centro del segmento che unisce i due esemplari della classe.\\
Un altro metodo per classificare gli esempi si basa sull'applicazione della seguente regola di decisione: \emph{se x è più vicino all'esemplare della classe positiva $\mu^\oplus$ allora classifica x come positivo, altrimenti come negativo}.\\
Se si usasse la distanza Euclidea per valutare la distanza dall'esemplare si otterrebbe esattamente la stessa classificazione del classificatore lineare di base (come si vede dalla figura \ref{fig:basicasdistance}) quindi, quest'ultimo, può essere interpretato dal un punto di vista della distanza come un metodo che costruisce esemplari che mirano a minimizzare il loro quadrato della distanza Euclidea da ciascuna classe, per poi applicare la regola di decisione basato sull'esemplare più vicino.
\begin{figure}
	\centering
	\subfloat[Applicazione della regole di decisione basata sulla distanza Euclidea e confronto con il classificatore lineare di base] {	\includegraphics[width=0.45\linewidth]{./Images/BasicAsDistance}
	\label{fig:basicasdistance}
	}
	\subfloat[Misurazione basate su distanza di Manhattan]{
	\includegraphics[width=0.45\linewidth]{./Images/BasicAsDistanceMan}
	\label{fig:basicasdistanceman}
	}
\end{figure}
Usando la distanza di Manhattan al posto della distanza Euclidea (figura \ref{fig:basicasdistanceman}) si ottengono aree delimitate da rombi, piuttosto che da cerchi.\\
Inoltre, la figura \ref{fig:multipleex} si nota cosa comporta l'aumentare degli esemplari: con la distanza di Manhattan (a destra) la regione che si ottiene sarà \emph{non convesa}, cioè dati due punti al suo interno la loro interpolazione è ancora contenuta all'interno della regione stessa.
\begin{figure}
	\centering
	\subfloat[] {	\includegraphics[width=0.45\linewidth]{./Images/MultiplexEuc}
		\label{fig:multiplexeuc}
	}
	\subfloat[]{
		\includegraphics[width=0.45\linewidth]{./Images/MultiplexMan}
		\label{fig:multipleexman}
	}
	\caption{Regione di decisione definita da una regola di decisione basata sulla vicinanza dall'esemplare per tre esemplari}
	\label{fig:multipleex}
\end{figure}
Per certi punti di vista avere una regione convessa ha determinati vantaggi.

\subsubsection{Two esemplari is meglio che uan}
Basando la decisione della classe a cui attribuire l'esempio non su un singolo esemplare ma su più di uno si ottiene una tassellazione di Voronoi in cui si hanno più decision boundary nella linea che divide lo spazio secondo i diversi esemplari. 
I poligoni della tassellazione di Voronoi sono ragioni convesse.
Ma si usassero due nearest-neighbor per la valutazione della classificazione (e questo è molto vantaggioso poichè nel training set sono presenti errori che potrebbero portare ad una classificazione errata ma riducibili da una seconda considerazione) la tassellazione di Voronoi verrebbe a sua volta divisa in sotto-regioni. \\
Si può vedere graficamente quanto spiegato nelle figure \ref{fig:voronoi1}, \ref{fig:voronoi2} e \ref{fig:voronoi3}.
\begin{figure}
	\centering
	\subfloat[Tassellazione di Voronoi data da cinque esemplari] {	\includegraphics[width=0.45\linewidth]{./Images/Voronoi1}
		\label{fig:voronoi1}
	}
	\subfloat[Tassellazione di Voronoi tenendo in considerazione due esemplari nella scelta della classe]{
		\includegraphics[width=0.45\linewidth]{./Images/Voronoi2}
		\label{fig:voronoi2}
	}
	\subfloat[L'ombreggiatura indica la partecipazione degli esemplari nella scelta]{
		\includegraphics[width=0.45\linewidth]{./Images/Voronoi3}
		\label{fig:voronoi3}
	}
\end{figure}

\subsection{Il punto della situazione}
Riassumendo, possiamo dire che gli elementi fondamentali di un modello basato su distanza sono:
\begin{itemize}
	\item Una distanza metrica (distanza Euclidea, di Manhattan, di Minkowski, Mahalanobis ecc)
	\item Gli esemplari (centroidi o medoidi)
	\item Una regola basata sulla distanza, che prende in considerazione i k esemplari più vicini
\end{itemize}
A breve introdurremo diversi mix di questi elementi che ci porteranno a risolvere task supervisionati o meno.

\section{Classificazione (e clustering) Nearest-neighbour}
\subsection{Classificatore Nearest-neighbour}
L'idea è di scegliere la classe dell'esempio di test basandoci sulla classificazione di k vicini dell'esempio di training ("più vicini"). È preferibile utilizzare un k dispari in modo da essere certi da poter selezionare la classe di maggioranza.\\
Esistono diverse varianti dell'algoritmo che andremo ad introdurre. Si può ad esempio tener conto della distanza stessa dei k vicini per pesare la valutazione della classe di maggioranza. Si può inoltre applicare l'algoritmo per effettuare regression. \\
\emph{KNN} usa tutti i dati del training set, quindi il training ha complessità temporale $\mathbf{O}(n)$, così come sarà $\mathbf{O}(n)$ la procedura che porta alla predizione.\\
Inoltre applicare l'algoritmo a problemi multidimensionali non è così scontato (le distanze non riescono più ad effettuare una sufficiente separazione) ed è quindi prevista una selezione di range ristretto di features al fine di rendere le distanze sufficientemente utili.\\
La scelta di K non è scontata e non esiste a priori una regola per scegliere questo parametro. \\
\emph{1NN} separa perfettamente le classi, quindi avrà basso bias ma alta varianza. Questo è il caso in cui la predizione è più variabile, e non è rassicurante poichè basterebbe la presenza di rumore o dati del training set non rappresentativi a sballare di brutto la predizione.
%Ma "sballare di brutto" è sufficientemente "tecnico"? Bah...
Questo ci porta a comprendere come aumentando il parametro k si aumenta il bias e si riduce la varianza, fino a poter considerare il caso k=n in cui ogni esempio sottoposto avrà lo stesso numero di vicini e riceverà la predizione dettata esattamente dalla probabilità a priori delle classi del training set. Discuteremo su questo "dilemma bias-varianza" nella sottosezione \ref{ssec:bvdilemma}.\\
Il modello nearest-neighbour può essere facilmente adattato a valori reali, a oggetti strutturati (nearest-neighbour retrieval) e può anche trattare le probabilità (se $k>1$, i conteggi normalizzati degli elementi sulle classi rappresentano la distribuzione delle classi stesse).
\begin{figure}
	\centering
	\subfloat[]{
		\includegraphics[width=0.30\textwidth]{./Images/3NN}
		\label{fig:3nn}
	}
	\subfloat[]{
		\includegraphics[width=0.30\textwidth]{./Images/5NN}
		\label{fig:5nn}
	}
	\subfloat[]{
		\includegraphics[width=0.30\textwidth]{./Images/7NN}
		\label{fig:7nn}
	}
	\caption{L'ombreggiatura rappresenta il distribuzione di probabilità prevista su cinque classi.}
\end{figure}
Una possibilità è allora quella di applicare un peso alle distanze: ad esempio il peso può essere dato dal reciproco della distanza del test dall'esemplare.\\
La classificazione è quindi data dalla combinazione di raggruppamenti (\emph{Voronoi tessellation}) e applicazione di pesi (\emph{distanze pesate}): poichè i pesi decrescono esponenzialmente in confronto alla distanza, il conseguente aumento di k è molto più piccolo rispetto al caso in cui il voto non è ponderato.
%Sta frase sopra non ha senso
Nel machine learning c'è un acceso dibattito tra la generazione di modelli locali e modelli globali: mentre i primi usano una funzione obbiettivo ottimizzata su una porzione locale del training set, gli altri utilizzano una funzione valida globalmente nel training set. Per valori piccoli di K possiamo dire che KNN si comporta come la combinazione di molti modelli locali (in ciascuna porzione del training set agirà localmente un modello) mentre con K grande avremo un unico (o pochi) modelli globali.\\
Se KNN è usato per la regression, possiamo aggregare le k predizioni dai k vicini per effettuarne una media, eventualmente pesando i valori sulla distanza degli esemplari.\\
Si chiede al lettore di non confondere questo aggregatore "k-means" con l'algoritmo k-means per il clustering che vedremo a breve.
Similmente ai decision tree anche i modelli basati su distanza sono quindi generalizzabili a task differenti (regression, classificazione, clustering ecc) semplicimente cambiando la funzione di aggregazione.

\subsection{Il dilemma bias-variace}\label{ssec:bvdilemma}
Si ritorna ora sull'argomento della stabilità e correttezza del modello predittivo.\\
Con valori piccoli di k abbiamo una varianza alta (le predizioni sul test set sono più suscettibili ai piccoli cambiamenti in termini di posizione degli elementi del training set, poichè il numero di elementi considerati è piccolo) e un bias basso (l'errore sistematico commesso nelle predizioni è più basso), mentre con valori grandi di k si avrà una bassa varianza (le predizioni sono più stabili nei confronti dei rumori presenti nel training set poichè i piccoli cambiamenti possono essere compensati dal grande numero di vicini considerati) ma un bias maggiore (l'errore sistematico nelle predizione è maggiore poichè, le predizioni sono più resistenti ai cambiamenti di porzioni consistenti nel training set). \\
%Non ho capito cosa sia il bias
Il suggerimento è quello di iniziare con k=1 e, iterando, incrementare questo parametro valutandolo man mano tramite cross-validation.

\subsection{La densità dei vicini: dbscan}
Dando per terminata la parte su KNN, e volendo vedere un esempio di applicazione della distanza non supervisionato, introdurremo un approccio differente che utilizza i vicini non per una predizione, ma per scopi descrittivi.\\
\emph{DBSCAN} è un algoritmo (più tipico del data mining rispetto al machine learning) basato sulla densità, dove con questa si intende il numero di punti entro un certo raggio (\emph{Eps}). DBScan itera su tutto il dataset e valuta la densità presente in una area unitaria (data da un raggio Eps appunto) in esso riconoscibile. Un punto (tra tutti quelli da valutare nel test set) è selezionato come centrale se ha più di un certo numero (MinPts) di punti entro l'Eps. Un punto di bordo ha meno MinPts ma è nella vicinanza del punto di centro. Un punto di rumore è un qualunque punto che non è ne un unto di bordo ne un punto di centro.\\
Nella figura \ref{fig:dbscan} è riportato un esempio di punti labellate per l'applicazione di DBSCAN.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\linewidth]{./Images/DBSCANex}
	\caption{Esempio di individuazione dei punti di centro, di bordo e di rumore per DBSCAN}
	\label{fig:dbscan}
\end{figure}
Vediamo per completezza lo pseudo-codice di DBSCAN (algoritmo \ref{alg:dbscan}).
\begin{algorithm}
	\caption{LearnRuleList(D) - Learn an ordered list of rules}
	\begin{algorithmic}
		\State {Labellare tutti i punti come "centri", "bordi" o "rumore"}
		\State {Eliminare i punti di rumore}
		\State {Porre un arco tra i punti di centro entro Eps e gli altri}
		\Comment {Il fatto che il grafo sarà connesso figura \ref{fig:edgecorepoint} ci permettrà di definire il cluster (punto 4)}
		\State {Porre ogni gruppo di punti di centro connessi in un cluster separato}
		\State {Assegnare i punti di bordo ai cluster dei rispettivi punti di centro}
	\end{algorithmic}
	\label{alg:dbscan}
\end{algorithm}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\linewidth]{./Images/EdgeDBScan}
	\caption{Rappresentazione grafica del punto 3 dell'algoritmo DBScan}
	\label{fig:edgecorepoint}
\end{figure}
Possiamo vedere nelle figure \ref{fig:originaldbscan} \ref{fig:afterdbscan} un esempio dell'operato dell'algoritmo.
\begin{figure}
	\centering
	\subfloat[Original Points]{
		\includegraphics[width=0.45\linewidth]{./Images/OriginalDBSCAN}
		\label{fig:originaldbscan}
	}
	\subfloat[In verde i punti di centro, in blu i punti di bordo e in rosso i punti di rumore]{
		\includegraphics[width=0.45\linewidth]{./Images/AfterDBSCAN}
		\label{fig:afterdbscan}
	}
	\caption{Eps=10, MinPts = 4}
\end{figure}
Si nota che la forma dei cluster ottenuti tende a seguire la distribuzione dei dati e questo non è un fenomeno comune agli algoritmi.
Nelle figure \ref{fig:originalwrongdbscan}, \ref{fig:afterwrongdbscan1} e \ref{fig:afterwrongdbscan2} vediamo invece un funzionamento non corretto dell'algoritmo. Questo capita poichè DBScan considera una densità standard generica e comune, e non è in grado di riconoscere cluster di densità differente ma solamente quelli riconoscibile dai parametri utilizzati.
\begin{figure}
	\centering
	\subfloat[Original Points]{
		\includegraphics[width=0.30\linewidth]{./Images/OriginalWrongDBSCAN}
		\label{fig:originalwrongdbscan}
	}
	\subfloat[MinPts = 4, Eps=9.92]{
		\includegraphics[width=0.30\linewidth]{./Images/AfterWrongDBSCAN1}
		\label{fig:afterwrongdbscan1}
	}
	\subfloat[MinPts=4, Eps=9.75]{
		\includegraphics[width=0.30\linewidth]{./Images/AfterWrongDBSCAN2}
		\label{fig:afterwrongdbscan2}
	}
	\caption{In questo caso varia la desità tra i cluster e il numero di datiè particolarmente elevato}
\end{figure}
Settare i parametri per l'algoritmo DBScan non è un passaggio scontato.\\
Un consiglio può essere dato dall'osservazione che ogni punto in un cluster ha i suoi k vicini all'incirca alla stessa distanza. I punti rumorosi hanno i k vicini alla distana maggiore. Quindi, nel grafo in figura \ref{fig:KNNdistanceplot} si possono ordinare le distanza di ogni punto secondo il loro k-esimo vicino.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\linewidth]{./Images/KNNDistancePlot}
	\caption{Andamento della distanza}
	\label{fig:KNNdistanceplot}
\end{figure} 
Questo ci suggerisce che se la distanza è elevata l'esempio è un outlier (lontano dagli altri esempi) mentre se la distanza è bassa il punto si trova in una regione densa.\\
%Meglio esserne certi (minuto 35 circa podcast 25, se serve)
Ci aspettiamo che la scelta dei parametri rispetti questo ragionamento.

\section{Clustering basato su distanza}
Vediamo ora un altro algoritmo non-supervisionato per effettuare del clustering descrittivo basato sulla distanza.\\
Una volta generati i cluster abbiamo il problema di effettuarne una valutazione (ricordiamo, senza avere un test set) e a tal fine iniziamo ad utilizzare il SSE (come già visto per i decision tree utilizzati per clustering) per la definizione di:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Cluster cohesion}: misura quanto strettamente collegati sono gli elementi in un cluster. Un esempio di questa misura è dato dalla somma degli quadrati (\emph{SSE}) entro un (singolo) cluster: $WSS=\sum_{i}\sum_{x \in X_i} (x-m_i)^2$, se il cluster è molto denso ci aspettiamo (e speriamo) una bassa cohesion.
	\item \textbf{Cluster separation}: misura quanto distinto o ben separato è un cluster da un altro. La separazione è misurata dalla somma dei quadrati tra i cluster: $BSS=\sum_{i}\mid \mid C_i\mid(m-m_i)^2$ dove $\mid \mid C_i\mid$ è la cardinalità del cluster i, e si spera che la separazione sia alta.
\end{itemize}
L'SSE totale, dato dalla somma di BSS e WSS è costante in tutto il dataset (anche perchè altro non è che la varianza su tutto il dataset).\\
Possiamo confermare questa affermazione grazie ad un semplice esempio: supponiamo di avere il dataset rappresentato dalla figura \ref{fig:constantSSEex} e valutiamo SSE totale variando K (dove ora con K si intende il numero di cluster e non il numero di vicini come nelle sezioni precedenti).
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\linewidth]{./Images/ConstantSSEEx}
	\caption{Esempio di dataset per la valutazione di SSE al variare di K = numero di cluster}
	\label{fig:constantSSEex}
\end{figure}
$$
K=1 \mbox{ } cluster:
\begin{cases}
WSS=(1-3)^2+(2-3)^2+(4-3)^2+(5-3)^2=10 \\
BSS = 4 \cdot (3-3)^2=0\\
Total=10+0=10
\end{cases}
$$
$$
K=2 \mbox{ } cluster:
\begin{cases}
WSS=(1-1.5)^2+(2-1.5)^2+(4-4.5)^2+(5-4.5)^2=1 \\
BSS = 2 \cdot (3-1.5)^2 + 2 \cdot (4.5-3)^2=9\\
Total=1+9=10
\end{cases}
$$

\subsection{Matrice di scatter}
%Come diamine traduco "scatter matrix"? Dovrebbe essere diffusione
Nel caso in cui ci si trovi in esempi multivariati si può computare L'SSE tramite la \emph{matrice di scatter}.\\
Data una matrice X, la matrice scatter è la matrice
$$
S=(X-1\mu)^T(X-1\mu)=\sum_{i=1}^{n}(X_{i\cdot}-\mu)^T(X_i-\mu)
$$
dove $\mu=(\mu_1, \dots, \mu_d$ e $\mu_j=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}x_{ij}$.
Quindi $\mu$ è il vettore contenente i centroidi delle colonne di X.\\
Lo scatter di X è definito come $Scat(X)=\sum_{i=1}^{n}\Vert X_i-\mu\Vert^2$ che è l'equivalente di sommare tutti gli elementi sulla diagonale della matrice scatter.
Scat(X) equivale anche alla somma degli errori quadratici (SSE) tra ciascun esempio (riga di X) e il centroide $\mu$.
Ricordiamo qui quanto vista nel capitolo \ref{ch:tree_models} circa la relazione tra la varianza totale (somma delle varianze delle singole features) e la distanza euclidea quadratica totale dal centroide:
$$
=\sum_{i=1}^{n}\Vert x_i - \mu \Vert ^2 = \sum_{i=1}^{n}\sum_{j=1}^{d}(x_{ij}-\mu_j)^2=n\sum_{j=1}^{d}\sigma_j^2=n \cdot \sigma^2
$$
Se si immagina di suddividere il dataset in K partizioni $D_1 \cup \dots \cup D_K=D$ e stabilendo $\mu_j$ il centroide di $D_j$ e sia $S_j$ la matrice di scatter della partizione $D_j$ allora 
\begin{itemize}
	\item $S=\sum_{j=1}^{K}S_j+B$ %B è dentro la sommatoria? Cos'è sta S
	\item $B$ è la matrice di scatter tra i cluster che si ottiene rimpiazzando ciascun punto in D col corrispondente centroide $\mu_j$. Questa matrice descrive lo spread dei centroidi. %In che senso?
	\item Ciascuna matrice $S_j$ è chiamata matrice di scatter entro il cluster e descrive la compattezza del j-esimo cluster.
	\item Ne consegue che 
	$$
	Scat(D)=\sum_{j=1}^{K}Scat(D_j)+\sum_{j=1}^{K}\mid D_j \mid \Vert \mu_j -\mu \Vert ^2
	$$
\end{itemize} 
\subsection{Algoritmo K-means}
Il problema $K-means$ è quello di trovare una partizione che minimizza il primo termine (o massimizza il secondo). \\
È un problema NP-completo (esponenziale nel numero di punti) e non esiste una soluzione efficiente per la ricerca del minimo globale (per questo nell'algoritmo si introduce una euristica che porta ad una complessità lineare nel numero di oggetti e di features).\\
L'algoritmo \emph{K-means} (o \emph{Lloyd's algorithm}) itera partizionando il dataset secondo una regola di decisione basata sul centroide più vicino (ad ogni centroide individuato si associa una porzione di dataset), per poi ricalcolare il centroide per ogni partizione così ottenuta.\\
L'algoritmo converge ad uno stato stabile in un numero finito di iterazioni (ciascuna infatti riduce gli errori nei cluster), ma non c'è garanzia circa il fatto che la soluzione trovata sia un minimo globale: nella pratica è utile eseguire l'algoritmo più volte e selezionare la soluzione che riduce l'errore quadratico (SSE) entro i cluster.

\subsubsection{Esempio di riduzione dello scatter partizionando il dataset}
Si consideri i cinque seguenti punti centrati attorno all'origine $(0,0)$: $\{(0,3),(3,3),(3,0),(-2,-4),(-4,-2)\}$. La matrice di scatter sarà:
$$
S =
\begin{pmatrix}
	0&3&3&-2&-4\\
	3&3&0&-4&-2
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
	0&3\\
	3&3\\
	3&0\\
	-2&-4\\
	-4&-2
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
38&25\\
25&38
\end{pmatrix}
$$
dove Scat(D) = $somma degli elementi sulla diagonale$ = 38+38=76.\\
Se posizioniamo in un cluster i primi due punti e lasciamo i tre punti rimanenti in un secondo cluster otterremo i centroidi $\mu_1=(1.5,3)$ e $\mu_2=(-1,-2)$ e le matrici di scatter entro i centroidi saranno:
$$
S_1=
\begin{pmatrix}
0-1.5&3-1.5\\
3-3&3-3
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
0-1.5&3-3\\
3-1.5&3-3
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
4.5&0\\
0&0
\end{pmatrix}
$$
$$
S_2=
\begin{pmatrix}
0-(-1)&-2-(-2)&-4-(-4)\\
0-(-2)&-4-(-2)&-2-(-2)\\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
3-(-1)&0-(-2)\\
-2-(-1)&-4-(-2)\\
-4-(-1)&-2-(-2)
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
26&10\\
10&8
\end{pmatrix}
$$
Due copie di $\mu_1$ e tre copie di $\mu_2$ hanno, per definizione, lo stesso centro del dataset completo $(0,0)$. %Per definizione de che?
Si può allora calcolare la matrice di scutter tra i cluster come
$$
B=
\begin{pmatrix}
1.5&1.5&-1&-1&-1\\
3&3&-2&-2&-2\\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
1.5&3\\
1.5&3\\
-1&-2\\
-1&-2\\
-1&-2\\
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
7.5&15\\
15&30
\end{pmatrix}
$$
Con \emph{traccia} 37.5.\\
Alternativamente, se trattiamo i primi tre punti come un cluster e gli ultimi due in un altro si otterrebbe $\mu_1^{'}0(2,2)$ e $\mu_2^{'}=(-3,-3)$, con la matrice di scatter entro i cluster:
$$
S_1^{'}=
\begin{pmatrix}
0-2&3-2&3-2\\
3-2&3-2&0-2
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
0-2&3-2\\
3-2&3-2\\
3-2&0-2
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
6&-3\\
-3&6
\end{pmatrix}
$$
$$
S_2^{'}=
\begin{pmatrix}
-2-(-3)&-4-(-3)\\
-4-(-3)&-2-(-3)&
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
-2-(-3)&-4-(-3)\\
-4-(-3)&-2-(-3)
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
2&-2\\
-2&2
\end{pmatrix}
$$
con $Scat(D_1^{'})=12$ e $Scat(D_2^{'})=4$. La matrice di scatter tra cluster è
$$
B^{'}=
\begin{pmatrix}
	2&2&2&-3&-3\\
	2&2&2&-3&-3
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
	2&3\\
	2&3\\
	2&3\\
	-3&-3\\
	-3&-3
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
	30&30\\
	30&30
\end{pmatrix}
$$
con traccia 60. \\
Il secondo caso produce cluster più piccoli con centroidi più distanti. %Perchè?
\subsubsection{Pseudo-codice dell'algoritmo}
\begin{algorithm}
	\caption{KMeans(D,K) - K-means clustering using Euclidean distance $Dis_2$ (funziona ovviamente anche con altre distanze)}
	\begin{algorithmic}
		\State {\textbf{Input}: dataset $D\subseteq \mathbf{R}^d$, il numero di cluster voluti $K \in \mathbf{N}$}
		\State {\textbf{Output}: k centroidi $\{\mu_1, \dots, \mu_K \in \mathbf{R}^d\}$ rappresentanti i cluster;}
		\State {randomly initialise K vectors $\{\mu_1, \dots, \mu_K \in \mathbf{R}^d\}$;}
		\While {$\{\mu_1, \dots, \mu_K\}$ has been changed}
			\State {assign each $x\in D$ to $argmin_j Dis_2(x, \mu_j)$;}\\
			
			\Comment{l'assegnazione della label dipende dal task (classificazione, ranking ecc)}
			\For {$j=1$ to K}
				\State {$D_j \rightarrow \{ x \in D \mid x \mbox{ assigned to cluster } j\} $;}
				\State {$\mu_j = \frac{1}{\mid D_j \mid}\sum_{x \in D_j}x$}
			\EndFor
		\EndWhile \\
		\Return {$\{\mu_1, \dots, \mu_K\}$}
	\end{algorithmic}
	\label{alg:kmeans}
\end{algorithm}
Questo algoritmo è semplice ed efficiente ma un suo grosso punto di debolezza di è che il parametro k deve essere stabilito a priori dall'utente, che è quindi tenuto a dover valutare attentamente questa scelta. Se un esempio è multivariato questa operazione di individuazione di k è ancora più difficile.\\
Sarebbe sicuro scegliere k=n ma avremmo n cluster in cui ciascun dato è un centroide ed è ovviamente poco utile. \\
Inoltre, come già detto, nonostante la convergenza non è detto che il minimo trovato sia globale e occorre eseguire più volte al fine di selezionare la soluzione migliore (vedremo un esempio nella sottosottosezione \ref{sssec:statpoints}.\\
%Saltata slide 49 che mostra la modifica alla Voronoid tesselation in accordo con l'avanzare dell'algoritmo, lo spiega però bene all'inizio della registrazione 27

\subsubsection{Meta Learning usando clustering} \label{sssec:mlm}
Vogliamo effettuare del clustering descrittivo sul dataset dei modelli presenti nel machine learning. Il dataset è descritto dalla tabella in figura \ref{fig:MLM} in cui abbiamo una riga per ciascun modello, ciascuno descritto da un punteggio rappresentante il fatto che il modello ha determinate abilità nel rappresentare le caratteristiche relazionali (presenti nelle colonne) tra i punti.
\begin{figure}
	\centering
	\subfloat[Rappresentazione del dataset dei modelli presenti nel machine learning]{
		\includegraphics[width=0.65\linewidth]{./Images/MLM}
		\label{fig:MLM}
	}
	\subfloat[Mapping risultante dalla rappresentazione dei modelli del machine learning con KMeans con $K=3$ e $K=4$]{
		\includegraphics[width=0.65\linewidth]{./Images/MLMmapping}
		\label{fig:MLMmapping}
	}
\end{figure}
Esenguendo un algoritmo di clustering (KMeans) sperando di riuscire a descrivere le similarità tra i modelli si può ottenere il mapping in figura \ref{fig:MLMmapping}. Modificando il parametro k su questo algoritmo il mapping cambia.

\subsubsection{I punti stazionari nel clustering} \label{sssec:statpoints}
Consideriamo di avere un insieme di punti $\{8,44,50,58,84\}$ e di volerlo suddividere in due cluster. Esistono 4 possibili partizioni che l'algoritmo 2-Means può trovare:
\begin{itemize}
	\item $\{8\}, \mbox{ } \{44,50,58,84\}$
	\item $\{8,44\}, \mbox{ } \{50,58,84\}$
	\item $\{8,44,50\}, \mbox{ } \{58,84\}$
	\item $\{8,44,50,58\}, \mbox{ } \{84\}$
\end{itemize}
Tutte e queste quattro partizioni conducono ad un punto stazionario per 2-Means, ma solamente la prima è ottima e minimizza il WSS (le altre sono sub-obtimali).\\
Il suggerimento (già presentato) è quello di eseguire più volte l'algoritmo con diverse inizializzazioni e selezionare la soluzione migliore.
%Manca figura slide 54 ma va bene così, non dovrebbe essere indispensabile, è solo una altro caso/esempio di suboptimalità

\subsection{Clustering attorno ai medoidi}
E se usassimo i medoidi invece dei centroidi?
È sufficiente modificare l'inizializzazione e considerare dei punti del dataset al posto dei centroidi. Questo è utile poiché il centroide è affetto da modifiche errate a causa della presenza di outlier, mentre il medoide è un dato interno del dataset riconosciuto come "il più vicino" agli altri dati.\\
Vediamo quindi questa variante dell'algoritmo, nello pseudocodice \ref{alg:kmedoids}.
\subsubsection{Algoritmo K-medoids Clustering}
\begin{algorithm}
	\caption{KMedoids(D,K,Dis) - K-medoids clustering using arbitrary distance metric $Dis$}
	\begin{algorithmic}[1]
		\State {\textbf{Input}: dataset $D\subseteq \mathbf{X}$, il numero di cluster voluti $K \in \mathbf{N}$}
		\State {\textbf{Output}: k medoidi $\{\mu_1, \dots, \mu_K \in \mathbf{D}\}$ rappresentanti i cluster; una distanza $Dis: \mathbf{X} x \mathbf{X} \leftarrow \mathbf{R}$}
		\State {randomly pick K data points $\{\mu_1, \dots, \mu_K \in \mathbf{D}\}$;}
		\While {$\{\mu_1, \dots, \mu_K\}$ has been changed}
			\State {assign each $x\in D$ to $argmin_j Dis(x, \mu_j)$;}\\
			\For {$j=1$ to K}
				\State {$D_j \rightarrow \{ x \in D \mid x \mbox{ assigned to cluster } j\} $;}
				\State {$\mu_j = argmin_{x \in D_j} \sum_{x^{'}\in D_j}Dis(x,x^{'})$}
			\EndFor
		\EndWhile\\
		\Return {$\{\mu_1, \dots, \mu_K\}$}
	\end{algorithmic}
	\label{alg:kmedoids}
\end{algorithm}
Esiste anche una versione in cui viene esplicitata una funzione che computa l'errore quadratico medio (WSS) rispetto al medoide corrente (algoritmo \ref{alg:pam}). Calcolata questa funzione prova ad invertire il ruolo del medoide con gli oggetti e valuta quale combinazione si comporta meglio
\begin{algorithm}
	\caption{PAM(D,K,Dis) - Partitioning around medoids clustering using arbitrary distance metric $Dis$}
	\begin{algorithmic}[1]
		\State {\textbf{Input}: dataset $D\subseteq \mathbf{X}$, il numero di cluster voluti $K \in \mathbf{N}$}
		\State {\textbf{Output}: k medoidi $\{\mu_1, \dots, \mu_K \in \mathbf{D}\}$ rappresentanti i cluster; una distanza $Dis: \mathbf{X} x \mathbf{X} \leftarrow \mathbf{R}$}
		\State {randomly pick K data points $\{\mu_1, \dots, \mu_K \in \mathbf{D}\}$;}
		\While {no further improvement possible}
			\State {assign each $x\in D$ to $argmin_j Dis(x, \mu_j)$;}
			\For {$j=1$ to K}
				\State {$D_j \rightarrow \{ x \in D \mid x \mbox{ assigned to cluster } j\} $;}
			\EndFor
			\State{$Q \rightarrow \sum_{j}\sum_{x \in D_j}Dis(x, \mu_j)$;}\\
			\Comment {compute Q for clustering quality (on WSS)}
			\For {each medoid $\mu_j$ and each non-medoid \textbf{o}}
				\State {calculate the improvement in Q resulting from swapping $\mu_j$ with \textbf{o};}
			\EndFor
			\State {select the pair with maximum improvement and swap;}
		\EndWhile\\
		\Return {$\{\mu_1, \dots, \mu_K\}$}
	\end{algorithmic}
	\label{alg:pam}
\end{algorithm}
La complessità dell'algoritmo \ref{alg:pam} è $\mathbb{O}(n^2)$ ma può essere eseguito su un campione alla volta (ad ogni iterazione).
%Cosa cambia con sta storia delle iterazioni?

\subsubsection{Svantaggi di K-means}
L'algoritmo K-means ha parecchie caratteristiche positive (linearità, convergenza ecc) ma purtroppo ha lo svantaggio che tende a creare cluster di forma globulare (poiché tende a minimizzare SSE) e nel caso di un rescaling rispetto ad un asse (come mostrato nelle figure \ref{fig:kmeansglobular1} e \ref{fig:kmeansglobular2})  tende a spezzare i cluster in metà.
\begin{figure}
	\centering
	\subfloat[Dataset non riscalato: 2-Means seleziona correttamente i cluster]{
		\includegraphics[width=0.45\linewidth]{./Images/kmeansGlobular1}
		\label{fig:kmeansglobular1}
	}
	\subfloat[Dataset riscalato rispetto all'asse y: 2-Means perde la sua efficacia]{
		\includegraphics[width=0.45\linewidth]{./Images/kmeansGlobular2}
		\label{fig:kmeansglobular2}
	}
\end{figure}  
%Mancano slides 57-58

\subsection{Silhouette}
La cluster cohesion e la cluster separation possono anche essere rappresentate e intuite tramite una rappresentazione a grafo, come mostrato nelle figure \ref{fig:cohesionseparation1} e \ref{fig:cohesionseparation2}.
\begin{figure}
	\centering
	\subfloat[La cohesion è la somma dei pesi dei link all'interno di un cluster]{
		\includegraphics[width=0.45\linewidth]{./Images/CohesionGraphs}	
		\label{fig:cohesionseparation1}
	}
	\subfloat[La separation è la somma dei pesi tra i nodi di cluster e i nodi al di fuori del cluster]{
		\includegraphics[width=0.45\linewidth]{./Images/SeparationGraphs}
		\label{fig:cohesionseparation2}	
	}
\end{figure}
Questa intuizione ci porta ad introdurre una nuova misura di valutazione: la \emph{silhouette}.\\
È una misura molto popolare nel clustering poiché è in grado allo stesso tempo di ridurre la somma dei pesi tra nodi dello stesso cluster (cohesion) e di massimizzare la separation.\\
Per ogni esempio nel dataset $x_i$, sia $d(x_i, D_j)$ la distanza media di $x_i$ dai punti nel cluster $D_j$ e sia $j(i)$ l'indice del cluster a cui $x_i$ appartiene. Sia inoltre $a(x_i)=d(x_i, D_{j)i})$ la distanza media di $x_i$ dal punto del suo cluster $D_{j(i)}$ e sia $b(x_i)=min_{k\neq j(i)}d(x_i,D_k)$ la distanza media dai punti nel suo cluster k vicino.\\
Ci si aspetta $a(x_i)<b(x_i)$ ma ciò non è garantito.\\
Quindi possiamo considerare la differenza $b(x_i)-a(x_i)$ come un indice di quando è "ben clusterizzato" $x_i$, e dividendo questa differenza per $b(x_i)$ si ottiene un indice compreso tra 0 e 1.\\
Nel caso in cui $a(x_i)>b(x_i)$ si deduce che, in media, i membri nei cluster vicini sono più vicini a $x_i$ rispetto ai membri dello stesso cluster di $x_i$. In questo caso dividendo per $a(x_i)$ si ottiene la seguente definizione:
$$
s(x_i)=\frac{b(x_i)-a(x_i)}{max(a(x_i),b(x_i)}
$$
Più alta è la silhouette $s(x_i)$, migliore è la clusterizzazione di $x_i$.
La silhouette ordina e traccia il grafico $s(x)$ per ogni istanza, raggruppate nei cluster.\\
Nelle figure \ref{fig:silhouette1} e \ref{fig:silhouette2} i grafici delle silhouette $s(x_i)$ degli esempi introdotti precedentemente: le barre orizzontali dei punti $x_i$ nei cluster ordinati secondo i valori della silhouette $s(x_i)$.\\
La silohuette \ref{fig:silhouette1} è più convincente rispetto a quella della figura a fianco, poichè a barra più lunghe corrisponde un miglior clustering (1 è il valore massimo della silhouette).
\begin{figure}
	\centering
	\subfloat[Grafici di silhouette riferiti agli esempi presentati sopra. Viene usata la distanza Euclidea e si nota che tutti i punti hanno una s(x) molto alta, a rappresentanza che gli esempi sono molto più vicini, in media, agli altri membri del cluster piuttosto che ai membri dei cluster vicini]{
		\includegraphics[width=0.45\linewidth]{./Images/Silhouette1}
		\label{fig:silhouette1}
	}
	\subfloat[La silhouette del clustering in questa figura è meno convincente rispetto a quello della figura \ref{fig:silhouette1} ma comunque tutti i valori sono positivi]{
		\includegraphics[width=0.45\linewidth]{./Images/Silhouette2}
		\label{fig:silhouette2}
	}
\end{figure}

\section{Clustering gerarchico}
Ci spostiamo ora dal clustering mirato ad effettuare un partizionamento in favore di cluster mirato a creare gerarchie: si usano cluster che crearo suddivisioni in termini di Diagramma di Venn, o alberi (questi ultimi più informativi circa le relazioni tra gli esempi).\\
Ripartiamo dal dataset dei modelli del machine learning. Nella sottosottosezione \ref{sssec:mlm} avevamo lanciato k-means con diversi valori di k ottenendo diversi risultati e questo non ci ha lasciato particolarmente soddisfatti. Proveremo dunque ad approcciare lo stesso problema con il clustering gerarchico, che non richiede di fissare il valore dei cluster a priori, ma tende a formare un albero e ad individuare in esso gli oggetti con foglie raggruppabili. Si può vedere un esempio di questo albero in figura \ref{fig:hierarchicalclustering}.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\linewidth]{./Images/HierarchicalClustering}
	\caption{Dendrogramma raffigurante l'albero gerarchico dei possibili clustering dei modelli. I punti neri e quelli rossi rappresentano rispettivamente l'appartenza a due diverse classi.}
	\label{fig:hierarchicalclustering}
\end{figure}
I cluster vengono poi scelti successivamente in base ai raggruppamenti che si preferiscono.\\
Il dendogramma, riesce inoltre così a suggerire un distanza tra i vari punti del dataset (punti più vicini vengono raggruppati anche con k più grande) poichè dati molto diversi vengono separati (o uniti, a seconda che si usi un algoritmo divisivo o agglomerativo) a livelli alti dell'albero.\\
Più formalmente, dato un set di elementi D, un \emph{dendrogramma} è un albero binario con gli elementi di D nelle sue foglie e con sottoinsiemi di D nei nodi intermedi. Il livello del nodo rappresenta la distanza tra i due cluster rappresentati dai figli dei nodi (le foglie hanno livello 0).\\
Questo ci fa capire come questo albero ci possa dare già parecchie informazioni circa il dataset. Si consideri ad esempio l'applicazione alle specie animali per studiarne l'evoluzione secondo caratteristiche comuni.

\subsection{Le funzioni di collegamento}
Una \emph{funzione di collegamento} (\emph{linkage function}) $L: 2^{\mathbb{X}} x 2^{\mathbb{X}} \rightarrow \mathbb{R}$ calcola la distanza tra due sottoinsiemi arbitrari dello spazio delle istanze, data una metrica di distanza $Dis: \mathbb{X} x \mathbb{X} \rightarrow \mathbb{R}$.
Le funzioni di collegamento di maggiore uso sono (ne abbiamo anche una rappresentazione grafica in figura \ref{fig:linkagefunction}):
\begin{itemize}
	\item Single linkage (visione ottimistica, la distanza tra due cluster è la minore esistente tra due deu loro elementi)
	\item Complete linkage (visione pessimistica, la distanza tra due cluster è la maggiore esistente tra due deu loro elementi)
	\item Average linkage (la distanza tra due cluster è la media esistente tra tutti i collegamenti esistenti tra i loro elementi)
	\item Centroid linkage (la distanza tra due cluster è la distanza esistente tra i centroidi dei cluster)
\end{itemize}
Chiaramente tutte queste funzioni coincidono per i cluster singleton, mentre all'aumentare della cardinalità i valori divergono.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\linewidth]{./Images/LinkageFunction}
	\caption{Rappresentazione grafica delle principali linkage function}
	\label{fig:linkagefunction}
\end{figure}
%Manca rappresentazione matematica ed esempio (banali) alle slides 68 e 69

\subsection{Algoritmo per il cluster gerarchico agglomerativo}
\begin{algorithm}
	\caption{HAC(D,L) - Hierarchical agglomerative clustering}
	\begin{algorithmic}
		\State {\textbf{Input}: dataset $D\subseteq \mathbf{X}$, funzione di collegamento L}
		\State {\textbf{Output}: un dendrogramma rappresentante un clustering descrittivo di D}
		\State {Inizializza i clusters con singleton dei punti del dataset;}
		\While {Tutti i punti del dataset sono in un cluster}
			\State {trovare la coppia di clusters (X,Y) con il più basso linkaggio l e farne il merge;}
			\State{Creare un nodo figlio di (X,Y) al livello l}
		\EndWhile\\
		\Return {L'albero binario creatosi}
	\end{algorithmic}
	\label{alg:hac}
\end{algorithm}

\subsection{Il dibattito sul linkaggio}
Presentiamo ora un dataset che come vedremo pone difficoltà alla funzione di collegamento.\\
Consideriamo una tabella regolare di 8 punti divisi in due righe da quattro e assumiamo che i punti vicini siano alla stessa distanza tra di loro.\\
Applichiamo quindi sia complete linkage (figura \ref{fig:completelex}), sia centroid linkage (figura \ref{fig:centroidlex}), sia single linkage (figura \ref{fig:singlelex})e analizziamone le rispettive figure.
\begin{figure}
	\centering
	\subfloat[Applicazione dell'algoritmo \ref{alg:hac} con L = complete linking]{
		\includegraphics[width=0.30\linewidth]{./Images/CompleteLex}
		\label{fig:completelex}
	}
	\subfloat[Applicazione dell'algoritmo \ref{alg:hac} con L = centroid linking]{
		\includegraphics[width=0.30\linewidth]{./Images/CentroidLex}
		\label{fig:centroidlex}
	}
	\subfloat[Applicazione dell'algoritmo \ref{alg:hac} con L = single linking]{
		\includegraphics[width=0.30\linewidth]{./Images/SingleLex}
		\label{fig:singlelex}
	}
\end{figure}
Vogliamo in particolare far notare come se i punti sono posti in una griglia regolare e la distanza dei punti è esattamente la stessa non è possibile rappresentare una particoalare distanza tra i cluster e quindi non può esistere un vero e proprio dendrogramma (questo infatti "collassa").
%Accertarsi che questa cosa sia corretta
Inoltre, un'altra problematica è distinguibile dal seguente esempio.
Supponiamo di avere tre punti disposti come nelle figure \ref{fig:onemoreproblemhac1} e \ref{fig:onemoreproblemhac2}.
\begin{figure}
	\centering
	\subfloat[Rappresentazione di un dataset con tre punti disposti come "vertici" di un triangolo isoscele]{
		\includegraphics[width=0.45\linewidth]{./Images/OneMoreProblematicHac}
		\label{fig:onemoreproblemhac1}
	}
	\subfloat[]{
		\includegraphics[width=0.45\linewidth]{./Images/OneMoreProblematicHac}
		\label{fig:onemoreproblemhac2}
	}
\end{figure}
Se supponiamo di usare Centroid Linkage, essendo i punti 1 e 2 più vicino l'algoritmo porta ad effettuare prima un merge su essi in un primo cluster con livello pari alla distanza tra i due punti. Se ora si riusa il centroid linkage per calcolare la distanza tra il cluster (1,2) e il singleton 3 si ottiene una distanza inferiore rispetto a quella tra il punto 1 e il 2 (valutata precedentemente e quindi il livello del terzo cluster sarà inferiore rispetto a quello del cluster (1,2), definendo un \emph{dendrogramma non monotono} in cui i livelli dei clustering trovati non hanno andamento monotono. Scegliendo differenti funzioni di collegamento (per esempio average linkage) questo problema non si manifesterebbe e questo introduce una difficolata nella scelta corretta di questa funzione.\\

\subsubsection{Spurious clustering}
Applicando un approccio spesso utilizzato nelle tecniche di data mining si potrebbe pensare di verificare l'applicabilità del dataset al clustering confrontando il clustering ottenuto con un clustering ottenuto a partire da una distribuzione random (figura \ref{fig:randomspurious}): se sono in qualche modo simili non è un buon segno poichè significa che il clustering effettuato non è poi tanto più informativo rispetto ad un clustering randomico.\\
%manca la spiegazione in mezzo del dendrogramma
Anche una silhouette (figura \ref{fig:silhouettespurious}) con valori decrescenti possono confermare l'assenza di una struttura di cluster robusta, e valori negativi (punto 18) significa che il punto è in media più vicino ai punti di un altro cluster.
\begin{figure}
	\centering
	\subfloat[]{
		\includegraphics[width=0.30\linewidth]{./Images/RandomSpurious}
		\label{fig:randomspurious}
	}
	\subfloat[]{
		\includegraphics[width=0.30\linewidth]{./Images/DendrogramSpurious}
		\label{fig:dendrogramspurious}
	}
	\subfloat[]{
		\includegraphics[width=0.30\linewidth]{./Images/SilhouetteSpurious}
		\label{fig:silhouettespurious}
	}
	\caption{Valutazione di una distribuzione generata random a partire da campionamento uniforme di 20 elementi}
\end{figure}

\section{Dai Kernel alle distanze} %Tutto da rivedere quando avrò una conoscienza più approfondita sui kernel
Vedremo come usare i Kernel introdotti nel capitolo \ref{ch:linear_models} per computare le distanze.\\
Un kernel è una funzione di similarità tra i punti del dataset:
$$
K(x_i,x_j)= \varphi(x_i) \cdot \varphi(x_j)
$$
Computando questa funzione un prodotto scalare nello spazio delle features (senza costruire il vettore delle feature $\varphi(x)$ esplicitamente), possiamo dire che un qualsiasi metodo di apprendimento che può essere definito in termini di prodotto scalare è ricononducibile ad una "\emph{kernelizzazione}".

\subsection{La kernelizzazione}
Si può applicare, ad esempio, lo stesso "Kernel Trick" a molti metodi di apprendimento basati su distanza e questo grazie al fatto che la distanza Euclidea può essere riscritta in termini di prodotto scalare.
$$
Dis_2(x,y)=\Vert x-y \Vert_2=\sqrt{(x-y)\cdot(x-y)}=\sqrt{x\cdot x-2x\cdot y+y\cdot y}
$$
I termini $x\cdot x$ e $y\cdot y$ hanno l'effetto di rendere l'intera espressione \emph{translation-invariant} (cosa che il prodotto scalare non è). %Cosa vuol dire? cos'è sta priorità?
Quindi il prodotto scalare è una misura di similarità, ed in particolare al suo aumentare la distanza decresce.\\
Ricordiamo che il prodotto scalare $a \cdot b$ è definito come $\sum_{i=1}^{n}a_ib_i$, mentre in termini geometrici il prodotto scalare tra due vettori Euclidei è definito come $a \cdot b = \Vert a \Vert \Vert b \Vert cos(\Theta)$, come spiegato dalla figura \ref{fig:dotproduct}.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.35\linewidth]{./Images/DotProduct}
	\caption{Rappresentazione geometrica del prodotto scalare}
	\label{fig:dotproduct}
\end{figure}
A questo punto dovremmo essere maggiormente sicuri del background necessario a proseguire.\\
Sostituendo il prodotto scalare on una funzione kernel $k$ si ottiene la seguente distanza kernelizzata:
$$
Dis_{k}(x,y)=\sqrt{k(x,x)-2k(x,y)+k(y,y)}
$$
\subsection{Algoritmo K-Means Kernelizzato}
\begin{algorithm}
	\caption{Kernel-KMeans(D,K) - K-means clustering using kernelised distance $Dis_k$}
	\begin{algorithmic}
		\State {\textbf{Input}: dataset $D \subseteq \mathbf{X}$, numero di $K \in \mathbb{N}$ }
		\State {\textbf{Output}: K-fold partition $D_1 \cup \dots D_k=D$}
		\State {randomly initialise K clusters $D_1 \cup \dots D_k$;}
		\While {$D_1 \cup \dots D_k=D$ has no changed}
			\State {assign each $x \in D$ to $argmin_j \frac{1}{\mid D_j \mid \sum_{y \in D_j}Dis_k(x,y)}$;}
			\For{$j=1$ to K}
				\State {$D_j \leftarrow \{x \in D \mid x \mbox{ assigned to cluster }j\}$}
			\EndFor
		\EndWhile\\
		\Return {$D_1 \cup \dots D_k$}
	\end{algorithmic}
	\label{alg:Kernel-KMeans}
\end{algorithm}

\subsection{Cosine Similarity}